月入七萬上車路綫圖

月入七萬上車路綫圖

今個星期三特首林鄭月娥公布任內首份施政報告，重中之重是協助中產家庭置業的「港人首置上車盤」詳情。政府多處放風，首置上車盤定位是「居屋之上，私樓以下」，目標是為從未置業的香港永久居民，申請者入息下限為5.2萬，上限是7萬元。

月入七萬都難上車，由兩個真實個案可帶出事實的荒唐。上周六晉海首輪賣樓，80後準夫妻月入7萬、死慳儲百萬買入600萬以內單位，兩人靠自己積蓄支付大部份首期(兩成近120萬)，家人只會幫少少，結果好彩抽到前籌上車。很多留言直指兩位月入七萬，年薪超過80萬，五年始儲百萬是否真係好慳？

兩人五年儲百萬，表面睇似乎不難，但難道一畢業就月入七萬、不用還Grant Loan、俾家用，甚至日常消費嗎。其中一位是註冊護士，現時一畢業起薪點約2.8萬元，然後每年跳一個點，工作五年，月薪估計約3.4萬元，五年加薪約兩成。另一位男士做港燈工程師，假設一畢業月入1.5萬元，每年加薪25%，最新月薪或達3.7萬元，兩者合共逾7萬元。

假設80後準夫妻月儲三成收入，五年間合共儲了15萬、17萬、20萬、22萬及26萬元，剛好就是約百萬元。

另一個個案，已婚余先生今日抽晉海，打算花五、六百萬買入兩房戶，可惜抽唔中，但坦言會繼續抽。余生與太太入息超越7.2萬元市傳首置上車盤收入上限，指應與首置盤無緣，只能透過私人市場置業。

無疑，首置上車盤客源，某程度就是上車新盤的潛在買家。統計處數據，目前本港約有24萬戶入息介乎5.2萬至7.2萬元，佔整體住戶約9.5%。有房委會成員透露，撇除已有物業住戶，推算約有12萬戶符合資格申請首置上車盤。對私人住宅市場有幾大衝擊，視乎林鄭首置盤規模及時間表。

股榮贊成上車置業，但一切要睇時機及能力。睇淡樓市純粹講值博率，在樓市以外，有更好的選擇。今年初第一篇文是《2017買股唔買樓》，能把握今年牛市，最簡單放落盈富基金(2800)，年內回報已有三成，遠超今年中原樓價指數一成升幅。或者，很多人終身目標就是有層樓，甚至為了供樓，失去財務自由，再沒有其他閒錢投資也在所不惜，如果這樣的人生是你嚮往的，再多說也無謂。

年青人儲錢為上車作準備是好事，但我更贊成先投資、後上車。就以80後準夫妻為例，近五年將三成收入，月供股票方式買盈富或港鐵(066)，至今累積金額是125萬元，及135萬元。誠言，買股票有風險，但買樓就冇風險嗎？後者更有槓桿效應，當月入七萬的中產家庭也難頂，其他實力稍弱的，現時上市防守力其實更薄弱。

港樓貴，但值嗎？套用Mr. Tregunter一篇文作為結尾，大家可思索一下。「我哋習慣了以價格衡量價值，於是出現一種現象，就係容易讓人以為價格高即有價值，貴就係靚…當市場上游資總存量減少時，資產價值就會開始凌駕資產價格。錢太多時錢追資產，垃圾資產都吊高嚟賣，等同中了面目全非腳。錢減少時資產要以其價值吸引錢過嚟，優質資產同垃圾資產被壓平之價差會再顯現，亦即使出還原靚靚拳。」

QE是面目全非腳，縮表是還原靚靚拳。縮表開始，樓價回落，信與否，拭目以待。

大家估下作者又係邊個

買股考好多野

眾安佢夠話貴要追啦 都唔知佢個腦諗咩 龍門任佢擺

騙稿費文，買樓就講股票好，買股就講樓好，總之賺錢就好，廢話